**孙大雨**（），原名孙铭传，[上海市人](../Page/上海市.md "wikilink")，原籍[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[诸暨县](../Page/诸暨县.md "wikilink")，中国诗人、文学翻译家、莎士比亚学者，[华东师范大学](../Page/华东师范大学.md "wikilink")[外文系教授](../Page/华东师范大学外语学院.md "wikilink")，并以在1957年反右运动中被[毛泽东点名而成为](../Page/毛泽东.md "wikilink")“钦定右派”而著称。

## 生平

孙大雨毕业于[清华学校高等科](../Page/清华学校.md "wikilink")，后赴美国[耶鲁大学研究生院深造](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")。三十年代初归国，历任[国立北京大学](../Page/国立北京大学.md "wikilink")、[国立浙江大学](../Page/国立浙江大学.md "wikilink")、[暨南大学](../Page/暨南大学.md "wikilink")、[复旦大学等十多所大学的教授](../Page/复旦大学.md "wikilink")。他在三十年代，加入[梁实秋](../Page/梁实秋.md "wikilink")、[徐志摩等人倡导的文学团体](../Page/徐志摩.md "wikilink")
“[新月社](../Page/新月社.md "wikilink")”。出过诗集，又致力莎士比亚作品的研究和翻译，把[莎士比亚的诗剧](../Page/莎士比亚.md "wikilink")《[黎琊王](../Page/李爾王.md "wikilink")》、《[罕秣莱德](../Page/哈姆雷特.md "wikilink")》等译成中文，把许多唐诗译成英文。

1946年，孙大雨由罗隆基介绍加入[民盟](../Page/民盟.md "wikilink")，在国共内战期间倾向中共。1955年8月，孙大雨在肃反运动中一度遭到斗争，罪名包括自认为马列主义水平很高，只有周恩来有资格与他对话，以及藐视苏联专家。虽然不够定案为反革命分子，此后他多次多方诉说自己在肃反运动中遭到的冤屈。1956年12月，孙大雨在上海市政协会议上发言，检举揭发曾经打击他的陈其五、李正文、复旦大学现任党委书记杨西光、市高教局主任曹未风、复旦大学教授章靳以、漆琪生等人是反革命集团，并向毛泽东、周恩来写信控诉。\[1\]。1957年，毛泽东在上海干部会议讲话，把他同[章伯钧](../Page/章伯钧.md "wikilink")、[罗隆基](../Page/罗隆基.md "wikilink")、[章乃器](../Page/章乃器.md "wikilink")、[陈仁炳](../Page/陈仁炳.md "wikilink")、[彭文应](../Page/彭文应.md "wikilink")、[陆诒点名列为右派分子](../Page/陆诒.md "wikilink")。
于是，陈其五、杨西光、李正文等16人联名向上海市人民检察院控诉孙大雨诽谤罪名\[2\]，1958年6月2日，孙大雨被上海市人民法院判处有期徒刑六年。\[3\]

在极“左”思潮统治时期，孙大雨先生长期遭受不公正待遇，甚至遭受了长期的牢狱之灾。“四人帮”粉碎后，孙大雨身上的刑事罪名依然不能得到平反。他原先任教的复旦大学由于种种原因表示碍难接受孙大雨回校任教。当时[华东师范大学校务委员会主任](../Page/华东师范大学.md "wikilink")[施平挺身而出](../Page/施平.md "wikilink")：“孙大雨，复旦不要，师大要。”于是，孙大雨就被安排到了华东师范大学[外文系](../Page/华东师范大学外语学院.md "wikilink")，直至一九九七年去世。\[4\]

## 参见

  - [上海大学教授联谊会](../Page/上海大学教授联谊会.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[S孙](../Category/中国诗人.md "wikilink")
[S孙](../Category/中国民主同盟盟员.md "wikilink")
[S](../Category/上海人.md "wikilink") [D大](../Category/孙姓.md "wikilink")
[Category:右派分子](../Category/右派分子.md "wikilink")

1.  1957年《新华社新闻稿》
2.  《文汇报》，1957年8月3日
3.  [1957年的夏季：从百家争鸣到两家争鸣](http://www.oklink.net/99/1208/1957/009.htm)
4.  [香港中文大学中国研究服务中心
    教授风骨－－狱友孙大雨](http://mjlsh.usc.cuhk.edu.hk/book.aspx?cid=6&tid=169&pid=4212)